**小行星45號欧仁妮**（45 Eugenia）、又譯作**尤金尼亞**、**香女星**\[1\]，直徑214.6千米，由H.
Goldschmidt在1857年6月27日於巴黎發現。它亦是第一顆被發現擁有衛星的小行星。

## 命名

在19世紀初，新發現的小行星一般以女神的名字來命名，但此小行星卻以[拿破崙三世的妻子](../Page/拿破崙三世.md "wikilink")[歐仁妮皇后來命名](../Page/歐仁妮皇后.md "wikilink")，首開純粹以人名來命名的小行星的風氣。（有說小行星12凱神星(Victoria)是以[希臘神話中的勝利女神來命名之餘](../Page/希臘神話.md "wikilink")，語帶相關地來歌頌[維多利亞女王](../Page/維多利亞女王.md "wikilink")。）“香女星”一名出自清代[伟烈亚力](../Page/伟烈亚力.md "wikilink")、[李善兰合译的](../Page/李善兰.md "wikilink")[约翰·赫歇尔](../Page/约翰·赫歇尔.md "wikilink")《谈天》附录。\[2\]大英百科全書繁體中文版则将該名詞譯为歐仁妮。

## 特徵

歐仁妮的體積頗大，是顆[F型小行星](../Page/小行星#小行星的构成.md "wikilink")，表面[反照率相當低](../Page/反照率.md "wikilink")，與煤灰相若，相信成分中豐含[碳](../Page/碳.md "wikilink")。此外其密度非常低，只比水大20%，暗示它並非整塊岩石，而是由引力聚集在一起的碎石堆。

在1998年，天文學家利用[夏威夷的CFHT](../Page/夏威夷.md "wikilink")[望遠鏡觀察歐仁妮](../Page/望遠鏡.md "wikilink")，發現了它的衛星，這是首次利用望遠鏡直接拍攝得到小行星衛星的影像，在1970年代後期，曾有[業餘天文愛好者聲稱從小行星](../Page/業餘天文愛好者.md "wikilink")[掩星觀測中發現懷疑是小行星衛星導致的](../Page/掩星.md "wikilink")[恆星減光現象](../Page/恆星.md "wikilink")，但由於當時的望遠鏡技術未能直接拍攝小行星衛星，因此這些意見並未得到專業天文學家的重現。

這顆衛星被稱為小王子（Petit-Prince）以紀念歐仁妮王后替拿破崙三世所生的唯一兒子[拿破崙·歐仁·路易·波拿巴](../Page/拿破崙·歐仁·路易·波拿巴.md "wikilink")。其直徑約13千米，軌道半徑1184千米，以4.766天圍繞歐仁妮一周。

## 參考文献

## 外部链接

  - <http://www.johnstonsarchive.net/astro/astmoons/am-00045.html>

  -
[Category:小行星带天体](../Category/小行星带天体.md "wikilink")
[Category:1857年发现的小行星](../Category/1857年发现的小行星.md "wikilink")
[Category:雙小行星](../Category/雙小行星.md "wikilink")

1.

2.